\documentclass[%
	11pt,twoside,%
]{article}

%%%%%%%% METADATA TO FILL IN %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% AUTHOR: First name then last name                                %%
%% HEADAUTHOR: Last name only (should be automated)                 %%
%% PAGE: Starting page number for compilation (should be automated) %%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\author{Вероника Третьякова}
\newcommand{\headauthor}{Третьякова}
\setcounter{page}{25}
\title{Исследование мультистабильного восприятия}
%%%%%%%% END OF METADATA %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../preamble}

\begin{document}
\maketitle

\section{Введение}
\label{sec:intro}
Ни для кого не секрет, что мозг --- самый важный орган в нашем теле. Без него мы не смогли бы выжить: он управляет всем, что мы делаем, он вмещает все наши мысли, наши эмоции и воспоминания, и, по сути, делает нас теми, кто мы есть. За всем этим стоит непрерывная работа нервных клеток головного мозга --- нейронов. Проблема исследования мозга --- одна из самых захватывающих задач современной науки. Поэтому для нас стало очень интересно изучить,то как работает наш мозг и как формируется наше восприятие мира. 

\section{Теоретическая часть}
\label{sec:theory}
\subsection{Мультистабильное восприятие}

В интернете мы часто встречаемся с картинками, на которых мы сначала видим одно, а посмотрев подольше, замечаем детали и понимаем, что это изображение можно интерпретировать иначе. Существует ряд мультастибильных изображений, смотря на которые наш мозг не может определится какая же из интерпретаций наиболее вероятна. Это и называется мультистабильным восприятием.  Оно происходит из-за постоянного взаимодействия разных областей мозга, которые непрерывно переоценивают интерпретацию и переключаются. Мультистабильное восприятие помогает изучить механизм обработки зрительной информации. Для того чтобы исследовать мультистабильное восприятие, необходимо ознакомиться с клеточными механизмами в мозге.


\subsection{Нейробиологическая теория}

\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/neuron}
    \caption{\label{fig:1}}
\end{figure}

Наш мозг состоит из нейронов (Рис.\ref{fig:1}), которые не связаны друг с другом, но находятся на очень маленьком расстоянии друг от друга. В центре нейрона находится его тело, в котором находится ядро. От тела отходят дендриты и аксоны. Дендриты получают сигналы от других нейронов, для этого они используют специальные вещества --- нейромедиаторы. Аксон, как правило, один у нейрона, но он может ветвиться в конце. Аксон покрыт специальной миелиновой оболочкой, которая является “изолятором” и одновременно ускоряет передачу сигнала. Но миелиновая оболочка не полностью покрывает аксон, между ней находятся перехваты Ранвье. Если дендриты получают сигналы, то аксоны наоборот их  посылают. Для этого на конце аксона существует терминаль, который передаёт нейромедиаторы дендритам других нейронов. 

%%%%%%%%
\begin{figure}[t]
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/synapse}
		\caption{\label{fig:2}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.45\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/summation}
		\caption{\label{fig:3}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%


Передача сигнала от аксона одного нейрона к дендриту другого нейрона происходит в специальной контактной зоне, которая называется синапсом (Рис. \ref{fig:2}). Составные части синапса ---  это пресинаптическая мембрана (окончание аксона), пространство между мембранами двух нейронов (синаптическая щель) и постсинаптическая мембрана, принимающая сигнал. Нейромедиаторы есть возбуждающие и тормозящие, точно также как и сигналы. А в аксонном холмике происходит суммация (Рис. \ref{fig:3}) сигналов. Существует две суммации сигналов: темпоральная  и пространственная. Темпоральная суммация происходит, когда сигналы приходят в один дендрит, но при этом в разное время, а пространственная --- когда сигналы оказываются в нейроне в одно время, но в разные дендриты.

Нейроны обладают удивительным свойством пластичности. Пластичность --- это способность нейронов к постоянному изменению, а синаптическая пластичность  --- изменения связи между двумя нейронами, как усиление, так и разрушение. На этом основан закон Хебба “Нейроны, которые возбуждаются вместе, связываются вместе”. 



\subsection{Искусственный интеллект}
%%%%%%%%
\begin{figure}[b]
	\begin{minipage}[b]{0.6\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/perceptron_simple}
		\caption{\label{fig:4}}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}[b]{0.35\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\textwidth]{img/rnn}
		\caption{\label{fig:5}}
	\end{minipage}
\end{figure}
%%%%%%%%

На нашем проекте мы рассматривали один из видов искусственного интеллекта --- искусственная нейронная сеть, которая состоит их моделей искусственных нейронов (перцептронов (Рис. \ref{fig:4})). У перцептронов вместо дендритов и аксонов --- входы и выходы, а синаптическая пластичность выражена удельным весом. Потенциалом покоя являлась предрасположенность (х0), которая была константой. Сигналами являются простые числа [-1;1].  Суммация была суммой входов, что симулировало только пространственную суммацию.

Простая модель перцептрона не симулирует все свойства биологического нейрона, такие как рекуррентность и темпоральная суммация. Это проблема была решена созданием сети Хопфилда (Рис. \ref{fig:5}). И для того, чтобы описать рекуррентность  мы воспользовалась формулой активации (Формула \ref{eq:1}), которая содержит накопленный потенциал в следующий момент времени (Формула \ref{eq:2}). Так как у нас есть не только возбуждающие сигналы, но и тормозящие, в формуле присутствует также и ингибиторный компонент (Формула \ref{eq:3}). Последнее, что нам нужно для рекуррентности --- это выходящий сигнал нейрона.

\begin{captionedEquation}[!h]
   \begin{equation}
     X_i(t+1) = f(\eta_i(t + 1) + \zeta_i(t + 1) + \sigma_i)
   \end{equation}
   \caption{\label{eq:1}}
\end{captionedEquation}

\begin{captionedEquation}[!h]
   \begin{equation}
	\eta_i(t+1)=k_f\eta_i(t)+\sum_{j=1}^n w_{ij} X_j(t)
   \end{equation}
   \caption{\label{eq:2}}
\end{captionedEquation}

\begin{captionedEquation}[!h]
   \begin{equation}
	\zeta_i(t + 1) = k_r \zeta_i(t) - \alpha X_i(t) + a
   \end{equation}
   \caption{\label{eq:3}}
\end{captionedEquation}

\section{Психофизический эксперимент}
\label{sec:psycho}

\begin{figure}[!b]
    \centering
	\includegraphics[width=.4\textwidth]{img/cube}
    \caption{\label{fig:6}}
\end{figure}

Нашей задачей было изучить мультистабильное восприятие. Чтобы его изучить, мы провели эксперимент, решив посчитать длительность между интерпретациями, которых было две. На основе этого мы вывели гипотезу, что в длительности интерпретаций бистабильного изображения существует закономерность. 

Во- первых, мы решили, что бистабильное изображение будет статичным и очень простым, так как меньше вероятность того, что внешние факторы, такие освещение, повлияют на качество, проводимого нами эксперимента. Именно поэтому нашим бистабильным изображением был “Куб Неккера”(Рис. \ref{fig:6}). Во время эксперимента мы измеряли в миллисекундах длительность интерпретаций и результаты заносились в таблицу.

Далее, собрав нужное количество данных, мы построили гистограмму. Из-за возможных погрешностей во время эксперимента, мы округлили длительности до сотен и далее считали частоту.

\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.7\textwidth]{img/freq}
    \caption{\label{fig:7}}
\end{figure}

Проанализировав графики, мы увидели, что они описываются гамма распределением (Рис. \ref{fig:7}). И то, что эти графики являются детерминированным хаосом, потому что длительности интерпретаций хаотичны, а частота длительностей подчиняется гамма распределению.



\section{Компьютерное моделирование}
\label{sec:comp}
\subsection{Мотивация}
Зная как работают нейроны в нашем мозгу, мы решили построить искусственный интеллект, а точнее искусственную нейронную сеть, которая могла опровергнуть или подтвердить нашу гипотезу. 
\subsection{Гипотеза}
Рекуррентность является достаточным элементом механизма мультистабильного восприятия.

\subsection{Экспериментальная методика}
\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.35\textwidth]{img/matrix}
    \caption{\label{fig:8}}
\end{figure}
Мы построили искусственную нейронную сеть так, чтобы проверить нашу гипотезу. Так как для искусственной нейронной сети бистабильное изображение “Куб Неккера” является очень сложным изображением, то мы упростили стимул до матрицы(Рис. \ref{fig:8}). То есть мы взяли поле 12 на 13 клеток, и хаотично закрасили некоторое количество клеточек чёрным цветом.  Далее, взяв уже созданное изображение мы изменили цвет случайно выбранных 15 клеток. Эту операцию мы повторили ещё раз, но уже изменив цвет других клеток. Таким образом 2 наших изображения отличались от изначального всего на 15 клеток, но при не были похожи друг на друга (Рис. \ref{fig:9}). Наша нейронная сеть уже была достаточно натренирована и могла отличать эти два изображения. 

Для того, чтобы проверить нашу гипотезу, мы дали нейронной сети изначальную матрицу, чтобы посмотреть какую из интерпретаций нейронная сеть предпочтёт. В данном эксперименте у нас было две метрики --- это длительность мультистабильного восприятия и само наличие мультистабильного восприятия.

\subsection{Результат}
\begin{figure}[t]
    \centering
	\includegraphics[width=.9\textwidth]{img/variations}
    \caption{\label{fig:9}}
\end{figure}
Проделав эксперимент, наша сеть сгенерировала видео, содержащее выходные значения нейросети в каждый момент времени. В нём мы увидели, что нейросеть переключается между двумя интерпретациями. Также программа сама построила график (Рис.\ref{fig:10}), на котором мы увидели, что частота длительностей интерпретаций описывается гамма распределением.

\subsection{Анализ}
\begin{figure}[b]
    \centering
	\includegraphics[width=.55\textwidth]{img/generated_freq}
    \caption{\label{fig:10}}
\end{figure}
Проанализировав полученную нами модель искусственной нейронной сети, мы увидели, что наша гипотеза верна. Потому что, если бы это было не так, то наша сеть не могла бы интерпретировать матрицу и остановилась бы на одном изображении, так как рекуррентности не было бы достаточно. Также мы увидели, что мультистабильное восприятие обладает такими же свойствами, как и наше.

\section{Обобщение экспериментов}
\label{sec:summary}
\subsection{Сходства и различия}
Самое главное отличие двух экспериментов в том, что в первом эксперименте мы замеряли длительность интерпретаций человека, а во втором нейронной сети. Но несмотря на это графики из обоих экспериментов, можно было описать гамма распределением.

Также отличались сами стимулы, в первом эксперименте это был “Куб Неккера”, во втором поле 12 на 13 квадратов, где некоторые из них были закрашенные. Сходство было в реакции на стимул ---  симуляция нашего собственного процесса ---  мультистабильного восприятия.


\section{Выводы}
\label{sec:conclusions}

Мы провели два эксперимента психофизический и компьютерное моделирование, и по результатам этих экспериментов сделали следующие выводы:
\begin{enumerate}
	\item Частота длительностей интерпретаций описывается гамма-распределением.
	\item Построив компьютерную модель нейронной сети , основанную на рекуррентности сигналов, мы показали, что нейросеть способна к мультистабильному восприятию.
\end{enumerate}

По всей работе можно сделать вывод, что мультитсабильное восприятие это сложная система, в которой можно найти закономерность.

\end{document}